%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Plantilla para libro de texto de matemáticas.
%
% Esta plantilla ha sido desarrollada desde cero, pero utiliza algunas partes
% del código de la plantilla original utilizada en apuntesDGIIM
% (https://github.com/libreim/apuntesDGIIM), basada a su vez en las plantillas
% 'Short Sectioned Assignment' de Frits Wenneker (http://www.howtotex.com),
% 'Plantilla de Trabajo' de Mario Román y 'Plantilla básica de Latex en Español'
% de Andrés Herrera Poyatos (https://github.com/andreshp). También recoge
% ideas de la plantilla 'Multi-Purpose Large Font Title Page' de
% Frits Wenneker y Vel (vel@latextemplates.com).
%
% Licencia:	
% CC BY-NC-SA 4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% ---------------------------------------------------------------------------
% CONFIGURACIÓN BÁSICA DEL DOCUMENTO
% ---------------------------------------------------------------------------

%\documentclass[11pt, a4paper, twoside]{article} % Usar para imprimir

\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[hybrid]{markdown}
\usepackage{graphicx}


\usepackage{listings}
\lstset{language=C++}  
\graphicspath{ {fotos/} }
\linespread{1.3}            % Espaciado entre lineas.
\setlength\parindent{0pt}   % No indentar el texto por defecto.
\setlength\parskip{7pt}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PAQUETES BÁSICOS
% ---------------------------------------------------------------------------

% IDIOMA
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla, es-lcroman, es-noquoting]{babel}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}

% MATEMÁTICAS
\usepackage{amsmath}    % Paquete básico de matemáticas
\usepackage{amsthm}     % Teoremas
\usepackage{mathrsfs}   % Fuente para ciertas letras utilizadas en matemáticas

% FUENTES
\usepackage{newpxtext, newpxmath}   % Fuente similar a Palatino
\usepackage{FiraSans}                 % Fuente sans serif
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italic]{mathastext}     % Utiliza la fuente del documento
                                    % en los entornos matemáticos

% MÁRGENES
\usepackage[margin=2.5cm, top=3cm]{geometry}

% LISTAS
\usepackage{enumitem}       % Mejores listas
\setlist{leftmargin=.5in}   % Especifica la indentación para las listas.

% Listas ordenadas con números romanos (i), (ii), etc.
\newenvironment{nlist}
{\begin{enumerate}
    \renewcommand\labelenumi{(\emph{\roman{enumi})}}}
  {\end{enumerate}}

%  OTROS
\usepackage[hidelinks]{hyperref}   % Enlaces
\usepackage{graphicx}   % Permite incluir gráficos en el documento
\usepackage{relsize}

% LISTINGS
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}     % Permite definir y utilizar colores
\usepackage{lipsum}
\usepackage{courier}

% Fijar tabla a posición
\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}


% Colores para los bloques de código
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{blue},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=true,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=4
}
\lstset{style=mystyle}

%\lstset{basicstyle=\footnotesize\ttfamily,breaklines=true}
%\lstset{framextopmargin=50pt,frame=bottomline}
 
% ---------------------------------------------------------------------------
% COMANDOS PERSONALIZADOS
% ---------------------------------------------------------------------------

% \equalto
\newcommand{\verteq}{\rotatebox{90}{$\,=$}}
\newcommand{\equalto}[2]{\underset{\scriptstyle\overset{\mkern4mu\verteq}{#2}}{#1}}


% ---------------------------------------------------------------------------
% COLORES
% ---------------------------------------------------------------------------

\definecolor{50}{HTML}{E0F2F1}
\definecolor{100}{HTML}{B2DFDB}
\definecolor{200}{HTML}{80CBC4}
\definecolor{300}{HTML}{4DB6AC}
\definecolor{400}{HTML}{26A69A}
\definecolor{500}{HTML}{009688}
\definecolor{600}{HTML}{00897B}
\definecolor{700}{HTML}{00796B}
\definecolor{800}{HTML}{00695C}
\definecolor{900}{HTML}{004D40}

% ---------------------------------------------------------------------------
% DISEÑO DE PÁGINA
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{pagecolor}
\usepackage{afterpage}

% ---------------------------------------------------------------------------
% CABECERA Y PIE DE PÁGINA
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{fancyhdr}   % Paquete para cabeceras y pies de página

% Indica que las páginas usarán la configuración de fancyhdr
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

% Representa la sección de la cabecera
\renewcommand{\sectionmark}[1]{%
\markboth{#1}{}}

% Representa la subsección de la cabecera
\renewcommand{\subsectionmark}[1]{%
\markright{#1}{}}

% Parte derecha de la cabecera
\fancyhead[LE,RO]{\sffamily\textsl{\rightmark} \hspace{1em}  \textcolor{500}{\rule[-0.4ex]{0.2ex}{1.2em}} \hspace{1em} \thepage}

% Parte izquierda de la cabecera
\fancyhead[RE,LO]{\sffamily{\leftmark}}

% Elimina la linea de la cabecera
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

% Controla la altura de la cabecera para que no haya errores
\setlength{\headheight}{14pt}

% ---------------------------------------------------------------------------
% TiTULOS DE PARTES Y SECCIONES
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{titlesec}

% Estilo de los titulos de las partes
\titleformat{\part}[hang]{\Huge\bfseries\sffamily}{\thepart\hspace{20pt}\textcolor{500}{|}\hspace{20pt}}{0pt}{\Huge\bfseries}
\titlespacing*{\part}{0cm}{-2em}{2em}[0pt]

% Reiniciamos el contador de secciones entre partes (opcional)
\makeatletter
\@addtoreset{section}{part}
\makeatother

% Estilo de los titulos de las secciones, subsecciones y subsubsecciones
\titleformat{\section}
  {\Large\bfseries\sffamily}{\thesection}{1em}{}

\titleformat{\subsection}
  {\Large\sffamily}{\thesubsection}{1em}{}[\vspace{.5em}]

\titleformat{\subsubsection}
  {\sffamily}{\thesubsubsection}{1em}{}

% ---------------------------------------------------------------------------
% ENTORNOS PERSONALIZADOS
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{mdframed}

%% DEFINICIONES DE LOS ESTILOS

% Nuevo estilo para definiciones
\newtheoremstyle{definition-style}  % Nombre del estilo
{}                                  % Espacio por encima
{}                                  % Espacio por debajo
{}                                  % Fuente del cuerpo
{}                                  % Identación
{\bf\sffamily}                      % Fuente para la cabecera
{.}                                 % Puntuación tras la cabecera
{.5em}                              % Espacio tras la cabecera
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}  % Especificación de la cabecera

% Nuevo estilo para notas
\newtheoremstyle{remark-style}
{10pt}
{10pt}
{}
{}
{\itshape \sffamily}
{.}
{.5em}
{}

% Nuevo estilo para teoremas y proposiciones
\newtheoremstyle{theorem-style}
{}
{}
{}
{}
{\bfseries \sffamily}
{.}
{.5em}
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}

% Nuevo estilo para ejemplos
\newtheoremstyle{example-style}
{10pt}
{10pt}
{}
{}
{\bf \sffamily}
{}
{.5em}
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2.}\thmnote{ #3.}}

% Nuevo estilo para la demostración

\makeatletter
\renewenvironment{proof}[1][\proofname] {\par\pushQED{\qed}\normalfont\topsep6\p@\@plus6\p@\relax\trivlist\item[\hskip\labelsep\itshape\sffamily#1\@addpunct{.}]\ignorespaces}{\popQED\endtrivlist\@endpefalse}
\makeatother

%% ASIGNACIÓN DE LOS ESTILOS

% Teoremas, proposiciones y corolarios
\newtheoremstyle{theorem-style}{}{}{}{}{}{}{ }{}
\theoremstyle{theorem-style}
\newtheorem*{datos}{}
\theoremstyle{theorem-style}
\newtheorem{nth}{Teorema}[section]
\newtheorem{nprop}{Proposición}[section]
\newtheorem{ncor}{Corolario}[section]
\newtheorem{lema}{Lema}[section]

% Definiciones
\theoremstyle{definition-style}
\newtheorem{ndef}{Definición}[section]

% Notas
\theoremstyle{remark-style}
\newtheorem*{nota}{Nota}

% Ejemplos
\theoremstyle{example-style}
\newtheorem{ejemplo}{Ejemplo}[section]

% Ejercicios y solución
\theoremstyle{definition-style}
\newtheorem{ejer}{Ejercicio}[section]

\theoremstyle{remark-style}
\newtheorem*{sol}{Solución}

%% MARCOS DE LOS ESTILOS

% Configuración general de mdframe, los estilos de los teoremas, etc
\mdfsetup{
  skipabove=1em,
  skipbelow=1em,
  innertopmargin=1em,
  innerbottommargin=1em,
  splittopskip=2\topsep,
}

% Definimos los marcos de los estilos


\mdfdefinestyle{datos-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 500, %
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0em, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0em, %
}%
\mdfdefinestyle{nth-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 500, %
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0em, %
	innerleftmargin=1em, %
  innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0em, %
}%

\mdfdefinestyle{nprop-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 300, %
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
}%

\mdfdefinestyle{ndef-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 500, %
	backgroundcolor= 50,
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
}%

\mdfdefinestyle{ejer-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 300, %
	backgroundcolor= 50,
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
}%

\mdfdefinestyle{ejemplo-frame}{
	linewidth=0pt, %
	linecolor= 300, %
	leftline=false, %
	rightline=false, %
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1.3em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
	innertopmargin=0em,%
	innerbottommargin=0em, %
	splittopskip=\topskip, %
}%

% Asignamos los marcos a los estilos
\surroundwithmdframed[style=nth-frame]{nth}
\surroundwithmdframed[style=datos-frame]{datos}
\surroundwithmdframed[style=nprop-frame]{nprop}
\surroundwithmdframed[style=nprop-frame]{ncor}
\surroundwithmdframed[style=ndef-frame]{ndef}
\surroundwithmdframed[style=ejer-frame]{ejer}
\surroundwithmdframed[style=ejemplo-frame]{ejemplo}
\surroundwithmdframed[style=ejemplo-frame]{sol}

% ---------------------------------------------------------------------------
% CONFIGURACIÓN DE LA PORTADA
% ---------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\asignatura}{Algorítmica}

\newcommand{\autor}{Maria Aguado Martínez\\Amparo Almohalla Santiago\\Jose Javier Vilella Gracia\\Javier Gómez Garaluz\\\hspace{1cm}}

\newcommand{\grado}{EquipOT}

\newcommand{\universidad}{Universidad de Granada}


% ---------------------------------------------------------------------------
% CONFIGURACIÓN PERSONALIZADA
% ---------------------------------------------------------------------------

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ---------------------------------------------------------------------------
% COMIENZO DEL DOCUMENTO
% ---------------------------------------------------------------------------
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PORTADA EXTERIOR
% ---------------------------------------------------------------------------

\newpagecolor{500}\afterpage{\restorepagecolor} % Color de la página
\begin{titlepage}

  % Titulo del documento
	\parbox[t]{\textwidth}{
			\raggedright % Texto alineado a la izquierda
			\fontsize{40pt}{40pt}\selectfont\sffamily\color{white}{
				\textbf{\Huge{Práctica 4}}\\\textbf{Programación dinámica }\\\huge{Algorítmica}
      }
	}

	\vfill

	%% Autor e información del documento
	\parbox[t]{\textwidth}{
		\raggedright % Texto alineado a la izquierda
		\sffamily\large\color{white}
		\grado\\
		{\Large \autor }\\[15pt]
		\includegraphics[width=130pt]{./fotos/ugrlogo.pdf}
	}

\end{titlepage}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PÁGINA DE LICENCIA
% ---------------------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty}
\null
\vfill

%% Información sobre la licencia
\parbox[t]{\textwidth}{
  \includegraphics{by-nc-sa.pdf}\\[4pt]
  \raggedright % Texto alineado a la izquierda
  \sffamily\large
  {\Large Este trabajo se distribuye bajo una licencia CC BY-NC-SA 4.0.}\\[4pt]
  Eres libre de distribuir y adaptar el material siempre que reconozcas a los\\
  autores originales del documento, no lo utilices para fines comerciales\\
  y lo distribuyas bajo la misma licencia.\\[4pt]
  \texttt{creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}
}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PORTADA INTERIOR
% ---------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage}

  % Titulo del documento
  \parbox[t]{\textwidth}{
  	\raggedright % Texto alineado a la izquierda
  	\fontsize{40pt}{40pt}\selectfont\sffamily\color{500}{
  		\textbf{\Huge{Práctica 4}}\\\textbf{Programación dinámica }\\\huge{Algorítmica}
  	}
  }

	\vfill
	
	%% Autor e información del documento
	\parbox[t]{\textwidth}{
		\raggedright % Texto alineado a la izquierda
		\sffamily\large
		\grado\\
		{\Large \autor }\\[15pt]
		\includegraphics[width=130pt]{./fotos/ugrlogo-dark.pdf}
	}

\end{titlepage}

% ---------------------------------------------------------------------------
% iNDICE
% ---------------------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\newpage

% ---------------------------------------------------------------------------
% CONTENIDO
% ---------------------------------------------------------------------------


\part{Introducción}

Esta \textbf{Práctica 4}, de desarrollo de algoritmos \emph{en programación dinámica}, consiste en dos partes principales:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Problema 1:} problema del viajante de comercio.
	\item \textbf{Problema 2:} cadenas de caracteres.
\end{itemize}

\subsection*{Objetivo de esta práctica}

En esta práctica, aprenderemos a utilizar la técnica de la (\emph{programación dinámica}) para la obtención de la solución óptima a un problema por medio de recursividad multietápica.

Para ello, daremos diversas soluciones con \emph{ programación dinámica} a los problemas asignados, y compararemos la bondad en la solución y la eficiencia de estos algoritmos con las soluciones a dichos problemas mediante aproximaciones greedy.

\pagebreak
\part{Desarrollo}

A continuación, estudiaremos los dos algoritmos propuestos.

\section{Problema del viajante de comercio (TSP)}

Recordamos en qué consistía dicho problema:


\begin{datos}
	{\sffamily Dado un conjunto de ciudades y una matriz con las distancias entre ellas, buscar el recorrido mínimo que que pase por todas ellas una vez y vuelva al punto de partida.
	
	Formalmente: dado un grafo \emph{G}, conexo y ponderado, se trata de hallar el \emph{ciclo hamiltoniano} de mínimo peso de ese grafo.}
\end{datos}

\begin{markdown}
## Especificaciones teóricas

### Naturaleza n-etápica

Para comprobar que la naturaleza de este problema hace que sea apto para resolverlo por programación dinámica, consideraremos su resolución como un problema de toma de decisión multietápico. Resulta evidente que cumple este requisito pues:

- El problema no se puede resolver en un sólo intento, ya que la solución que podamos conseguir en una sola etapa no va a ser siempre la óptima.
- No nos podemos saltar ninguna etapa, es decir, para poder resolverlo hay que ir disminuyendo en 1 la complejidad del problema. De no ser así, estaríamos teniendo en cuenta un nodo menos en el recorrido, y la inclusión de ese nodo de forma posterior cambiaría drásticamente el valor del ciclo obtenido, de nuevo sin poder asegurar la optimalidad en todos los casos.



### Principio de optimalidad de Bellman

Suponemos que estamos en un caso como el descrito en el enunciado del problema.

Sin pérdida de generalidad, como el recorrido buscado es cíclico, fijamos el origen en un nodo 0. Supongamos que en una determinada etapa de un ciclo óptimo que ha empezado en 0 se ha llegado al nodo i y que quedan todavía k nodos $j_1,j_2, ..., j_k$ por visitar antes de volver al 0. 

Entonces es evidente que como el ciclo está considerado óptimo, el recorrido desde i pasando por todos los $j_1,j_2, ..., j_k$ hasta volver a 0 debe ser de longitud mínima. 

Lo demostramos por contrarrecíproco, pues si no fuera así, el ciclo entero no se consideraría óptimo al ser posible reducir su valor eligiendo otra ruta entre los $j_1,j_2, ..., j_k$ hasta el 0.

Por tanto, el recorrido solución $N_1, N_2, ... N_n$ es óptima si y sólo si lo es la solución entre dos nodos cualesquiera $N_i,...N_j$, es decir, que la solución es óptima en cada una de las subetapas.



### Ecuación de recurrencia

Realizamos las especificaciones matemáticas de esta resolución:

- Sea $S\subseteq N-\{ 1 \}$ un conjunto de nodos y consideramos un nodo $i \in N-S$.
- Definimos $g(i,S)$ como la función que asigna a cada nodo $i$ la longitud del camino más corto desde $i$ al nodo 1 que pasa por todos los nodos de $S$ exactamente una vez.

Con la descripción de estos conjuntos podemos hacer varias observaciones:

- $S$ serán los nodos que todavía no se han visitado.
- La longitud del circuito óptimo será $g(1, N-\{{1}\})$, es decir, por definición la longitud del camino desde el nodo 1 hasta el nodo 1 que pasa por todos los nodos una sola vez (ciclo Hamiltoniano).

Ahora vemos que si aplicamos el Principio de Optimalidad de Bellman, se verificará que:


\end{markdown}

$g(1, N-\{ 1 \} )= Min_{{2 \leq j \leq n}}[L_{1j}+g(j, N-\{{1,j}\}) ]$

donde $L_{1j}$ es la distancia del nodo 1 al nodo j.


\begin{markdown}

De una forma más clara, vemos todas las combinaciones entre los nodos que no incluyan a 1 y escogemos la que menor valor tiene.

Podemos incluir el conjunto $S$ que hemos definido antes y vemos que 


$g(i,S)= Min_{{j\in S}} [L_{ij} + g(j, S-\{{j}\})]$

Es decir que el recorrido óptimo que parte de i, recorre todos los nodos de $S$ (no visitados) y vuelve al 1 es el mismo que el recorrido que resulta de escoger el nodo $j$ que minimice la suma $L_{ij} + g(j, S-\{{j}\})$, (del nodo i al j, y del j a todos los demás) y volver a aplicarle el algoritmo al nodo j.

Rápidamente nos damos cuenta de que hemos llegado a una recurrencia, se trata de resolver el problema con una dimensión menor hasta llegar a dimensión 1, en la cual el recorrido devuelto es simplemente {j, 1}.

Aplicamos la misma fórmula para calcular g en todos los conjuntos $S$ que contienen dos nodos, luego con los de 3 y así sucesivamente hasta llegar a N-1, etapa en  la cual minimizamos todos los valores obtenidos para conseguir el recorrido óptimo.


### Ejemplo de funcionamiento

Consideremos la siguiente matriz de distancias:
\end{markdown}

\includegraphics[width=200pt]{./fotos/impl1/ejemplo}

\begin{markdown}


Se inicializa:

	g(2, Vacío) = 5
	g(3, Vacío) = 6
	g(4, Vacío) = 8

que coinciden con los valores de la primera columna, es decir, las distancias al nodo origen desde cualquiera de los demás.
	
Calcula g, conteniendo S un solo elemento, vemos las combinaciones de S posibles, en este caso solo podemos tener ({3}, {4}, {2}):


- $g(2, {3})= L_{{23}} + g(3, \emptyset) = 15$
- $g(2, {4})= L_{{24}} + g(4, \emptyset) = 18$
- $g(3, {2})= L_{{32}}+ g(2, \emptyset) = 18 $
- $g(3, {4})= L_{{34}} + g(4, \emptyset) = 12+8=20$
- $g(4, {2})= L_{{42}} + g(2, \emptyset) = 8+5=13$
- $g(4, {3})= L_{{43}} + g(3, \emptyset) = 9+6=15$


\end{markdown}	
Calcula g, conteniendo S dos elementos, de nuevo, vemos los valores posibles de S ({3,4}, {2,3}, {2,4}):

\begin{markdown}
- $g(2, {3,4})= min( L_{23} + g(3, {4}), L_{24} + g(4, {3})) = min(29, 25) = 25$
- $g(3, {2,4})= min( L_{32} + g(2, {4}), L_{34} + g(4, {2})) = min(31, 25)= 25$
- $g(4, {3,2}) = min( L_{43} + g(3, {2}), L_{42} + g(2, {3}))= min(27, 23) = 23$


\end{markdown}
Por último, calcula:

g( 1, {2,3,4} ) = min (35,40,43) = 35
\begin{markdown}

En  este ejemplo se ve claramente que se llega a la solución óptima, pues se está eligiendo la mejor entre todas las posibles opciones.


\pagebreak
## Primera implementación

### Descripción del algoritmo

Intentemos visualizar nuestro problema a través de un grafo: dado un grafo con arcos de longitud no negativa, se trata de encontrar un circuito de longitud mínima que comience y termine en el mismo vértice y pase exactamente una vez por cada uno de los vértices restantes.

Sea G = (N, A) un grafo orientado. 
Consideramos N = {1, 2, 3, ..., n} nodos. Sea $L_{ij}$ la longitud del arco (i, j) siendo infinito si no existe el arco. Si suponemos que el circuito empieza en el vértice 1 (en nuestro programa esta decisión será tomada al azar), se compone por tanto del arco (1, j) con j distinto de 1, seguido de un camino de j a 1 que pasa exactamente una vez por cada vértice de N\{1, j\}. Si el circuito es óptimo, el camino de j a 1 debe serlo también: se puede aplicar por tanto el principio de optimalidad.

A groso modo el primero de los algoritmos que vamos a implementar resolvería este problema siguiendo los siguientes pasos:

1. Construir una matriz de distancias
2. Función g que calcula el mínimo de dos números: g(i, S) = min(L<sub>ij</sub> + g(j, S \ {j})), donde S = {conjunto de vértices en estudio}.
3. Hacer $S=\emptyset$ y g(i, S) = $L_{ij}$ para todo vértice i = 2, 3, ..., n.
4. Para S=1 hasta n-1
       Para i=2 hasta n-1
        Hallar g(i, S)
5. Devolver el g que contiene el mínimo


### Implementación del algoritmo

Una vez que teníamos claro como debía funcionar el algoritmo, implementamos varias funciones que facilitaran la legibilidad y funcionalidad del programa principal.
DIchas funciones, son las siguientes:



##### `int g(int i, vector<int> S, vector<vector<int>> distancias)`

\end{markdown}

\begin{lstlisting}
int g(int i, vector<int> S, vector<vector<int>> distancias){
	int a, min;
	min=distancias[i][S[0]] + g(S[0], S_quitar(0,S),distancias);
	for(int j=1; j<S.size();j++){
		if(S.size()==0)
			return distancias[i][1];
		a=distancias[i][S[j]]+g(S[j], S_quitar(j,S),distancias);
		min=minimo(a,min);
	}
	return min;
}

\end{lstlisting}
\begin{markdown}

Esta función es la que se corresponde con la función g que hemos descrito anteriormente. Hemos añadido un tercer parámetro, *distancias*, que se corresponde con la matriz de datos con la que trabajamos a lo largo del problema. Hemos preferido pasarla como parámetro para mantener la independencia de esta función, es decir, para que no la tengamos que implementar dentro del programa principal, ya que la matriz de distancias se calcula en cada ejecución dependiendo de los datos de entrada.


##### `vector<int> S_quitar(int j, vector<int> S)`

\end{markdown}

\begin{lstlisting}
vector<int> S_quitar(int j, vector<int> S){
	vector<int> aux;
	int i=0;
	while(i!=j){
		aux.push_back(S[i]);
		i++;
	}
	for(i=j+1; i<S.size(); i++)
		aux.push_back(S[i]);
	return aux;
}
}

\end{lstlisting}
\begin{markdown}


Devuelve un vector que es la copia de S pero sin el elemento que ocupa en S la posición j. Vimos útil implementar esta función para automatizar aún más el proceso de recursividad dentro de la función g, ya que el resultado de g(i,S) depende del resultado de g(i,S\{j\}).



##### `vector<int> solucionPD(vector<vector<int>> distancias)`

\end{markdown}

\begin{lstlisting}
vector<int> solucion_PD(vector<vector<int>> distancias){
	// Creamos el vector que contendra el recorrido.
	vector<int> solucion;			 //O(1)
	int n = distancias.size();		 //O(1)
  	vector<int> S;
	int min;
	
	for(int j=0; j<n; j++){
		S.push_back(j);
		for(int i=1; i<1; i++){
			min=minimo(g(i,S,distancias),min);
			if(min==g(i,S,distancias))
				solucion=S;
		}
	}
	
	return solucion;							  //O(1)
}

\end{lstlisting}
\begin{markdown}

Implementa el allgoritmo de programación dinámica en sí, haciendo uso de las funciones anteriores. Se corresponde con el paso 4 y 5 de la descripción del algoritmo. Devuelve directamente un vector que se corresponde con el recorrido que buscasmos, sin repetir ciudades, y con un coste mínimo.

Así, en el programa principal nos limitamos a generar la matriz de datos y a llamar a la función *solucionPD* aplicada a dicha matriz.


\end{markdown}
\pagebreak
\begin{markdown}
## Segunda implementación

### Descripción teórica del algoritmo

Para esta implementación, lo único que hemos cambiado ha sido la representación del conjunto $S$ mencionado en las especificaciones teóricas. Para poder mejorar un poco el algoritmo hemos implementado una **máscara**. 

Una **máscara** se utiliza como número base con el cual se realizan operaciones and u or para verificar una condición. En nuestro caso, la máscara se inicializa como 1, es decir

$000...(nveces)1$

#### Actualización de la máscara

A medida que se van visitando las ciudades hacemos la operación básica **or** para añadir un 1 en la posición del nodo que ha sido visitado: `mascara = mascara | 1<<nodo`

Por ejemplo, si tenemos 8 nodos y hemos visitado el nodo 3, tendremos la máscara original

$00000001$

y la operación será
            $00000001 or 00000100 = 	00000101$


#### Comprobación de la máscara

Para comprobar que la ciudad en la que estamos no ha sido visitada hacemos una operación **and**, `mascara&(1<<nodo)`. 

Por ejemplo, en el caso anterior, si volvemos a encontrarnos en el nodo 3 el resultado del and será:


$00000101 and 00000100=00000100$

que claramente es distinto de 0. 

Es decir, esa operación comprueba que no hay un 1 en la posición del nodo que se quiere visitar.



#### Comprobación del caso base

El caso base, en este caso, que $S = \emptyset$ , se da cuando todos los nodos están visitados, y eso se consigue comprobar mediante un valor predefinido, en nuestro caso una variable global llamada `VISITADOTODAS`, que se inicializa con (`1<<N -1`), básicamente pone a 1 todas las posiciones de la máscara.

A la hora de comprobar si estamos en el caso base, vemos si la máscara es igual a dicho valor, en cuyo caso devolvemos el recorrido mencionado anteriormente [j,1].


### Implementación del algoritmo 

Usamos las siguientes funciones:

##### `vector<int> append(vector<int> &uno, vector<int> extra)`

\end{markdown}

\begin{lstlisting}
vector<int> append(vector<int> &uno, vector<int> extra){
   for (int i =0; i < extra.size(); i ++){
     uno.push_back(extra[i]);
   }
   return uno;
 }
\end{lstlisting}
\begin{markdown}


Esta función se encarga de añadir un vector al final de otro.






##### `vector<int> programaciondinamica(vector<vector<int>> T, int pos, int mascara)`


\end{markdown}

\begin{lstlisting}
int VISITADO_TODAS;
  vector<int> programaciondinamica(vector<vector<int>> T, int pos, int mascara){


    vector<int> respuesta;
    respuesta.push_back(pos);
    if (mascara == VISITADO_TODAS ){
      respuesta.push_back(0);
      return respuesta;

    }

    int rep = INT_MAX;
    vector<int> uno, otro;

    for (int nodo=0; nodo<T.size(); nodo++){
      //Si la ciudad no esta visitada
      if ( (mascara&(1<<nodo)) == 0){

        //Comprobamos todas las combinaciones con dicha ciudad
        uno= programaciondinamica (T,nodo, mascara|(1<<nodo));
        int nuevaresp = T[pos][nodo] + calcular_valor( uno, T);
        if (nuevaresp < rep){
          rep = nuevaresp;
          otro = uno;

        }
      }
    }
    append(respuesta, otro);
    return respuesta;

  }
\end{lstlisting}
\begin{markdown}

En esta función utilizamos la máscara cuyo comportamiento se ha explicado con detalle anteriormente, la recursividad sigue la misma estructura que en la primera implementación, lo único que cambia es la forma de tratar el conjunto de ciudades que quedan por visitar.

### Análisis de la eficiencia teórica

Sabemos por la teoría de la programación dinámica, que esta técnica de resolución de algoritmos es mucho menos eficiente que cualquiera de las otras que ya hemos analizado. Vamos a comprobarlo en el aspecto teórico:

Como ya hemos explicado, usamos una máscara para determinar si un nodo ha sido visitado o no, básicamente es la forma de ir eliminando los nodos ya visitados del conjunto $S$ de la anterior implementación. Se almacena esta máscara en un entero, que de primeras tendrá un valor de

$00...(n veces)1$

hasta llegar a 

$11...(n veces)$, que indica que todos los nodos están visitados.

Por tanto vemos que el bucle interior for, que recorre todas las ciudades (n) tiene una eficiencia interior de $O(2^n)$, que es el número de operaciones que nos lleva recorrer todas las ciudades.

Realmente lo que estamos haciendo es todas las combinaciones posibles de las ciudades que todavía no están visitadas. Entonces tendríamos 
\end{markdown}

$$O(2(n-1) + \sum_{k=1}^{n-2}(n-1)k*C_{n-2}^k= O(2(n-1) + (n-1)\sum_{k=1} ^{n-2}k*C_{n-2}^k = O(2(n-1) + (n-1)(n-2)*2^{(n-2)-1}= O(n^2* 2^n)$$


\begin{markdown}
#### Análisis de la eficiencia empírica

Hemos ejecutado el programa con valores desde 1 hasta 12 obteniendo:

\end{markdown}

\begin{center}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/impl2/ef}
\end{center}

\begin{table}[]
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\cellcolor[HTML]{59C5C7}{\color[HTML]{000000} Tamaño problema} & \cellcolor[HTML]{59C5C7}{\color[HTML]{000000} Tiempo Ejecucion} &  \\
1  & 5e-06    &  \\
2  & 9e-06    &  \\
3  & 2e-05    &  \\
4  & 6.3e-05  &  \\
5  & 0.000271 &  \\
6  & 0.001652 &  \\
7  & 0.008781 &  \\
8  & 0.05959  &  \\
9  & 0.480163 &  \\
10 & 4.91239  &  \\
11 & 76.8164  &  \\
12 & 1213.78  & 
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{markdown}
#### Análisis de la eficiencia híbrida

Hemos ajustado los datos según la función que nos daba el análisis de la eficiencia teórica obteniendo:

\end{markdown}
\begin{center}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/impl2/ajuste}
\end{center}
\begin{markdown}

        *******************************************************************************
        Mon May 11 16:53:43 2020
        
        
        FIT:    data read from "eficiencia1.dat"
                format = z
                #datapoints = 12
                residuals are weighted equally (unit weight)
        
        function used for fitting: f(x)
        	f(x)=(a*x**2+ b*x+c)*2**(x)
        fitted parameters initialized with current variable values
        
        iter      chisq       delta/lim  lambda   a             b             c            
           0 3.6016087198e+09   0.00e+00  9.25e+03    1.753818e-03   1.000000e+00   1.000000e+00
           7 9.9133582927e+03  -1.04e-06  9.25e-04    4.900616e-02  -9.115350e-01   4.173815e+00
        
        After 7 iterations the fit converged.
        final sum of squares of residuals : 9913.36
        rel. change during last iteration : -1.03607e-11
        
        degrees of freedom    (FIT_NDF)                        : 9
        rms of residuals      (FIT_STDFIT) = sqrt(WSSR/ndf)    : 33.1886
        variance of residuals (reduced chisquare) = WSSR/ndf   : 1101.48
        
        Final set of parameters            Asymptotic Standard Error
        =======================            ==========================
        a               = 0.0490062        +/- 0.007899     (16.12%)
        b               = -0.911535        +/- 0.1715       (18.81%)
        c               = 4.17382          +/- 0.9263       (22.19%)
        
        correlation matrix of the fit parameters:
                        a      b      c      
        a               1.000 
        b              -0.998  1.000 
        c               0.991 -0.997  1.000 









## Comparación con Greedy

Los algoritmos voraces resultan una idea intuitiva y fácil de implementar, recordemos cómo funcionaban. Tenemos una colección de objetos candidatos a solución, unas determinadas condiciones que debe cumplir la solución y un conjunto de objetos solución, que es un subconjunto de la primera colección de objetos. Con este tipo de algoritmos no examinamos toda la colección de objetos candidatos, por eso son bastante más rápidos. El inconveniente que tienen es que en general tampoco nos dan la solución óptima, aunque suelen dar aproximaciones bastante buenas.

Por otra parte, la programación dinámica es una manera iterativa de implementar algoritmos recursivos. Además tiene una ventaja sobre la recursividad: no repetimos operaciones ya hechas, sino que todos los cálculos que hacemos, los vamos guardando y así nos ahorramos un montón de operaciones. Con programación dinámica se suele afinar bastante la solución obtenida con algoritmos voraces, hasta el punto de llegar a tener la solución óptima. 

El enfoque que define la programación dinámica tiene ciertos parecidos con el que propone la técnica greedy. La diferencia principal es que en el método greedy  siempre se genera solo una sucesión de decisiones, mientras que en programación dinámica pueden generarse muchas sucesiones de decisiones. 

En conclusión, la principal ventaja de los algoritmos voraces es la facilidad que implica trabajar con ellos y su velocidad, mientras que con programación dinámica nos aseguramos encontrar la solución óptima.
Hemos ejecutado el programa que genera un problema aleatorio con tamaños desde 1 a 12, y los comparamos por el valor de salida con el algoritmo de cercanía.



### Comparación por valores de la solución obtenida

\end{markdown}

\begin{table}[hbt!]
\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
\cellcolor[HTML]{59C5C7}{\color[HTML]{000000} Tamaño} & \cellcolor[HTML]{59C5C7}{\color[HTML]{000000} Valor cercanía} & \cellcolor[HTML]{59C5C7}{\color[HTML]{000000} Valor PD} &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 1}      & {\color[HTML]{000000} 0}              & {\color[HTML]{000000} 0}        &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 2}      & {\color[HTML]{000000} 0}              & {\color[HTML]{000000} 0}        &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 3}      & {\color[HTML]{000000} 2}              & {\color[HTML]{000000} 2}        &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 4}      & {\color[HTML]{000000} 3}              & {\color[HTML]{000000} 3}        &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 5}      & {\color[HTML]{000000} 5}              & {\color[HTML]{000000} 4}        &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 6}      & {\color[HTML]{000000} 11}             & {\color[HTML]{000000} 11}       &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 7}      & {\color[HTML]{000000} 14}             & {\color[HTML]{000000} 14}       &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 8}      & {\color[HTML]{000000} 18}             & {\color[HTML]{000000} 18}       &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 9}      & {\color[HTML]{000000} 21}             & {\color[HTML]{000000} 21}       &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 10}     & {\color[HTML]{000000} 25}             & {\color[HTML]{000000} 25}       &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 11}     & {\color[HTML]{000000} 35}             & {\color[HTML]{000000} 29}       &  & 
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{center}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/comparacio/valor}
\end{center}


Podemos comprobar que la solución por programación dinámica siempre será igual o menor en valor que la obtenida por cercanía.

\begin{markdown}

### Ejemplo de ejecución

Veamos esto de forma práctica. Para ello, utilizamos un programa que nos genera un caso aleatorio del problema del viajante de comercio de un tamaño pasado como parámetro y lo resuelve por el algoritmo basado en cercanía así como por nuestro algoritmo de programación dinámica, para después imprimir por pantalla tanto el tiempo invertido para el cálculo de cada solución como la distancia total de ambas soluciones.

Como se puede comprobar en la siguiente imagen, el algoritmo de programación dinámica nos ofrece siempre una solución más óptima del problema, es decir, una ruta con distancia menor. 

\end{markdown}
\begin{table}[hbt!]
\begin{tabular}{lll}
Número de ejecución & Distancia cercanía & Distancia PD \\
1                   & 29                 & 28           \\
2                   & 21                 & 20           \\
3                   & 30                 & 28           \\
4                   & 34                 & 28          
\end{tabular}
\end{table}
\begin{markdown}
Sin embargo, también podemos observar que el tiempo de resolución por el método voraz es menor que el invertido en la resolución mediante la programación dinámica. El principal problema de esta última, es que si el tamaño del problema aumenta, la diferencia entre los tiempos se dispara: 

\end{markdown}

\begin{table}[hbt!]
\begin{tabular}{lll}
Tamaño de ejecución & Tiempo cercanía & Tiempo PD \\
10                  & 1.9e-05         & 0.657897  \\
11                  & 1.7e-05         & 6.98477   \\
12                  & 2.1e-05         & 81.1025  
\end{tabular}
\end{table}



En conclusión, la principal ventaja de los algoritmos voraces es la facilidad que implica trabajar con ellos y su velocidad, mientras que con programación dinámica nos aseguramos encontrar la solución óptima.

\pagebreak
\section{Subsecuencia de caracteres más larga}

\begin{datos}
	{\sffamily Sean dos secuencias de caracteres $X= (x_1, x_2, ..., x_m)$ e $Y= (y_1, y_2, ..., y_n)$, de longitudes m y n respectivamente. El problema consiste en encontrar la máxima subsecuencia de caracteres común que aparecen en ambas cadenas de izquierda a derecha (no necesariamente de forma contigua). Por ejemplo, para  las  cadenas  S=  ABAZDC  y  T=  BACBAD,  la  máxima  subsecuenci a común tiene longitud 4 y es ABAD, siendo localizadas en S= ABAZDC y en= BACBAD.}
\end{datos}


\begin{markdown}

## Implementación mediante Fuerza bruta(recursividad)

### Idea

Comenzamos comparando las cadenas en orden inverso, caracter por caracter. Entonces, tenemos dos casos posibles:

1. Si los caracteres son iguales:
Se añade un "1" al resultado y se eliminan los últimos caracteres de ambos strings y se realiza una llamada recursiva a dicho método, con las cadenas modificadas.
2. Si los caracteres son diferentes:
Se devuelve el máximo entre la llamada recursiva a dicho método con parámetros la *cadena 1* (eliminando su último caracter ) y la *cadena 2*, y la llamada recursiva a dicho método con parámetros la *cadena 1* la *cadena 2* (eliminando su último caracter).

### Código

\end{markdown}


\begin{lstlisting}
public class LongestCommonSubsequence {

    public static int LCS(String A, String B) {
        if (A.length() == 0 || B.length() == 0) {
          return 0;
        }
        int lenA = A.length();
        int lenB = B.length();
        
        if (A.charAt(lenA - 1) == B.charAt(lenB - 1)) {
          return 1 + LCS(A.substring(0, lenA - 1), B.substring(0, lenB - 1));
        } 
        else {
          return Math.max(
              LCS(A.substring(0, lenA - 1), B.substring(0, lenB)),
              LCS(A.substring(0, lenA), B.substring(0, lenB - 1)));
        }
      }
      
      public static void main(String[] args) {
        String A = "ACBDEA";
        String B = "ABCDA";
        System.out.println("LCS :" + LCS(A, B));
       }}
\end{lstlisting}
\begin{markdown}


Para dichos valores de las cadenas, la salida obtenida es 4, es decir, la subsecuencia de caracteres común a ambos tiene longitud 4.

Sin embargo, esta implementación tiene un inconveniente y es que es muy poco eficiente, ya que en una cadena de longitud N puede haber 2 subsecuencias. Entonces, si usamos Fuerza Bruta, la eficiencia va a terminar siendo $O(2^n)$, pues los subproblemas se van a repetir.

## Implementación mediante Programación dinámica

### Idea

Utilizar la técnica *Bottom-Up* que es un enfoque de programación dinámica consistente en resolver el problema para entradas lo más pequeñas posibles y almacenar dichos resultados para el futuro. Así, cuando se este calculando el problema para datos de entrada grandes, usaremos las soluciones almacenadas(la solución para problemas con entradas pequeñas).
En este caso, se almacenan las soluciones de los problemas secundarios en una matriz de soluciones y dicha matriz la usaremos cuando sea necesario(*Memorization*). De esta manera, esta matriz nos ahorra el cálculo de operaciones repetidas.

### Código

\end{markdown}

\begin{lstlisting}
public class LongestCommonSubsequence {

	public static int find(char[] A, char[] B) {
		int[][] LCS = new int[A.length + 1][B.length + 1];
		String[][] solution = new String[A.length + 1][B.length + 1];

		for (int i = 0; i <= B.length; i++) {
			LCS[0][i] = 0;
			solution[0][i] = "0";
		}

		for (int i = 0; i <= A.length; i++) {
			LCS[i][0] = 0;
			solution[i][0] = "0";
		}

		for (int i = 1; i <= A.length; i++) {
			for (int j = 1; j <= B.length; j++) {
				if (A[i - 1] == B[j - 1]) {
					LCS[i][j] = LCS[i - 1][j - 1] + 1;
					solution[i][j] = "diagonal";
				} else {
					LCS[i][j] = Math.max(LCS[i - 1][j], LCS[i][j - 1]);
					if (LCS[i][j] == LCS[i - 1][j]) {
						solution[i][j] = "top";
					} else {
						solution[i][j] = "left";
					}
				}
			}
		}
		
		String x = solution[A.length][B.length];
		String answer = "";
		int a = A.length;
		int b = B.length;
		while (x != "0") {
			if (solution[a][b] == "diagonal") {
				answer = A[a - 1] + answer;
				a--;
				b--;
			} else if (solution[a][b] == "left") {
				b--;
			} else if (solution[a][b] == "top") {
				a--;
			}
			x = solution[a][b];
		}
		System.out.println(answer);
		
		for (int i = 0; i <= A.length; i++) {
			for (int j = 0; j <= B.length; j++) {
				System.out.print(" " + LCS[i][j]);
			}
			System.out.println();
		}
		return LCS[A.length][B.length];
	}

	public static void main(String[] args) {
		String A = "CASA";
		String B = "COSA";
		System.out.println("LCS :" + find(A.toCharArray(), B.toCharArray()));
	}
}

\end{lstlisting}
\begin{markdown}


## Especificaciones teóricas

### Naturaleza N-etápica.

Es obvio que el problema se puede dividir en *n* etapas diferentes, en las que se tomará una decisión independientemente de la decisión tomada en la etapa anterior: en la etapa *n* debemos elegir qué cadena de caracteres dejamos fija y qué puntero movemos hacia la derecha.
Por otro lado, una solución optimal de decisiones será aquella que maximice la función objetivo, es decir, aquella que dé como resultado la subsecuencia de caracteres más larga.

### Cumplimiento del POB(Principio del Óptimo de Bellman).

Es necesario que se cumpla el principio de optimalidad de Bellman para que haya optimalidad en programación dinámica.

Tenemos que escribir el valor del problema en la etapa *n*, en función de los valores obtenidos en la etapa 1 y las etapas anteriores a la etapa actual(etapa *n*). Así, obtenemos subproblemas más simples, pues no tendremos que volver a calcular todas las soluciones, sino que usaremos las anteriormente calculadas, ya que tenemos asegurado que utilizamos sólo las óptimas.
En este problema en concreto, la función que hay que maximizar es el número de caracteres comunes entre las dos cadenas introducidas.

Veamos que dicho principio se cumple relacionando los problemas de mayor tamaño, con los problemas de menor tamaño:

Consideramos:

$$Z= {z_{1},...,z_{k}} $$

cualquier subsecuencia común mas larga de X e Y, siendo
\end{markdown}
$$X= {x_{1},...,x_{n}}\\Y= {y_{1},...,y_{m}}$$

Además, definimos:
$X_{i}$
\begin{markdown}
como las **i** primeras letras de de *X*.

Veamos dos casos:

#### Caso 1
$$x_{n} = y_{m}$$

\end{markdown}
Si consideramos otra subsecuencia \emph{Z'} que no termine en  $x_n = y_m$, esta puede ser más larga añadiendo ese elemento al final. En caso de que \textbf{Z} no contuviese a estos elementos , llegaríamos a una contradicción, pues \textbf{Z} no sería la subsecuencia común más larga.Por lo tanto, dicho esto, podemos concluir que:

1. La LCS \textbf{Z} debe terminar en $x_n=y_m$.

2. La secuencia $Z_{k-1}$ es una subsecuencia común de $C_{{n-1}}$ e $Y_{{m-1}}$.

3. Luego $Z_{{k-1}}$ es la subsecuencia común más larga de $X_{n-1}$ e $Y_{m-1}$, pues, en otro caso, \textbf{Z} no sería la subsecuencia común más larga de \textbf{Z} e \textbf{Y}. Aquí vemos que la solución a problemas grandes tiene en cuenta la optimalidad de las soluciones a problemas menores (la solución óptima \textbf{Z} depende de que $Z_{k-1}$ también sea óptima).


\begin{markdown}


#### Caso 2

\end{markdown}
$$x_n\neq y_m$$ y $$x_n\neq z_k$$




Como en este caso \textbf{Z} no termina en $X_{n}$ es claro que:

1. \textbf{Z} es la subsecuencia común más larga de $X_{m-1}$ Y \textbf{Y}( \textbf{Z} sería la subsecuencia común más larga de los anteriores términos de \textbf{Z} y todo los términos de \textbf{Y}).\\
2. No hay una subsecuencia común más larga de $X_{m-1}$ y \textbf{Y}, pues en caso contrario \textbf{Z} no sería LCS de \textbf{Z} e \textbf{Y}. Luego, nos encontramos de nuevo que la subsecuencia común \textbf{Z} calculada entre \textbf{Z} y \textbf{Y} depende de la \textbf{Z} calculada entre *$X_{n-1}$* y \textbf{Y}, o lo que es lo mismo, la optimalidad de problemas grandes depende de la optimalidad de problemas más pequeños.

\begin{markdown}


#### Caso 3

\end{markdown}

$$x_n \neq y_m$$ e $$y_m \neq z_k$$

En este caso ocurre lo mismo que en 2), salvo que ahora \textbf{Z} pasa a ser la subcadena más larga entre \textbf{X} (todos los elementos de \textbf{X}) y $Y_{m-1}$ (los elementos anteriores de \textbf{Y}).

También lo podemos enfocar de otra forma:


Para el caso base:
$$f_{1}(i,j) = máx\left \lbrace\ \delta_{ij} \right\rbrace$$

dónde  $\delta_{ij}$ es la función que dadas dos posiciones de cada una de las cadenas devuelve *1* si ambos caracteres son iguales, o *0* si no lo son.

Para la etapa n tendremos:
$$f_{n}(i,j) = \delta_{ij}+ max\left\lbrace\ f(i-1,j),f(i,j-1) \right\rbrace$$

ya que en cada etapa lo que se hace es mirar si los dos últimos elementos de cada cadena coinciden. 

Si son iguales, se devolvería un \textbf{1}, sino cabría comprobar si la subcadena común que se obtiene al eliminar el último elemento de la \emph{primera cadena} y comparándola con todos los elementos de la \emph{segunda cadena} es de mayor longitud que en el caso inverso. Luego, es obvio que la solución proporcionada en la etapa \textbf{n} es óptima, pues como se puede ver estamos calculando el máximo de dos funciones que son optimales. Por tanto, se verifica el Principio Del Óptimo de Bellman.

\begin{markdown}
### Planteamiento de recurrencia.

Supongamos que *X* (*cadena 1*) tiene longitud *i* e **Y** (*cadena 2*) tiene longitud *j*. La recurrencia que se ha utilizado para llevar a cabo el problema es la siguiente:
\end{markdown}

$$LCS[i][j]= \left\{ \begin{array}{lcc}
             0 &   si  & i=0\; y/o \; j=0  \\
             \\ LCS[i-1][j-1]+1 &  si & i,j>0 \;y \;x_{i}=y_{j} \\
             \\ Max(LCS[i-1][j],LCS[i][j-1]) &  si  &i,j>0 \;y  \;x_{i} \neq y_{j}
             \end{array}
   \right.$$
   
   
Siendo \emph{LCS}= longitud de la subsecuencia común más larga de \emph{X} e \emph{Y}.

\begin{markdown}


Dicha recurrencia se basa en lo siguiente:

- Si alguna de las cadenas o ambas son vacías, es lógico que la longitud de la subsecuencia común a ambas es 0, pues no tendrán ningún elemento en común.

- Si el último caracter de *X* coincide con el último caracter de *Y*, se aumenta en 1 la longitud de la subsecuencia común y se eliminan esas posiciones de ambas cadenas, de ahí que se reduzca *i* y *j* en 1.

- Por último, si el último caracter de *X* no coincide con el último caracter de *X*, se escoge la subsecuencia común con mayor longitud (la que maximice la longitud de la subsecuencia común) decidiendo entre los elementos anteriores de *X* y todos los elementos de *Y*, o todos los elementos de *X* y los anteriores elementos de *Y*.

Cabe destacar que al mismo tiempo que se va creando la matriz LCS, se va construyendo otra matriz(la llamaremos *solucion*) que nos indicará el recorrido que tenemos que seguir para ir obteniendo la subcadena común. Esta matriz se construye de la siguiente manera:
\end{markdown}

\begin{itemize}
    \item Si $x_i=y_j$ , entonces  $solucion[i][j] = "diagonal"$
  \item Si $x_{i} \neq y_{j}$ , entonces
    \begin{itemize}
        \item Si $Max(LCS[i-1][j],LCS[i][j-1]) == LCS[i-1][j]$, entonces

            $$solucion[i][j] = "top"$$
        \item Si $Max(LCS[i-1][j],LCS[i][j-1]) == LCS[i][j-1]$, entonces

            $$solucion[i][j] = "left"$$
    \end{itemize}
    
\end{itemize}

\begin{markdown}




Cada vez que nos encontremos con "*diagonal*" nos indicará que el caracter que se encuentra en dicha fila o columna se añade a la solución final pues coincide en ambas cadenas.Seguidamente, nos desplazaremos a la posición que se encuentra una fila más arriba y una columna más a la izquierda, lo que simula la eliminación de dicho caracter en ambas cadenas.
Cuando nos encontremos con "*left*", nos desplazaremos en la fila que nos encontremos, hacia la izquierda.
Por último, cuando aparezca "*top*", nos desplazaremos en la misma columna en la que nos encontramos, una fila más arriba.

\end{markdown}
\subsubsection{Ejemplo concreto de ejecución}

Supongamos que tenemos la cadena X=``CASA'' y la cadena Y=``COSA''.

Es evidente que la solución  es:
\begin{itemize}
    \item LCS: 3
    \item Subcadena común más larga: ``CSA''
\end{itemize}


Dicho algoritmo, en este caso, genera la siguiente matriz LSC:


\begin{equation}
	\begin{matrix}
	   & & C & O & S & A\\
   	& 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
	C & 0 & 1 & 1 & 1 & 1\\
	A & 0 & 1 & 1 & 1 & 2\\
	S & 0 & 1 & 1 & 2 & 2\\
	A & 0 & 1 & 1 & 2 & 3\\
	\end{matrix}
\end{equation}

Además, a partir de dicha matriz, también se va creando al mismo tiempo otra matriz(la llamaremos \emph{solucion})que nos ayudará a conocer qué caracteres formarán la subcadena común más larga, y es la siguiente:


\begin{equation}
	\begin{matrix}
	 & & C & O & S & A\\
   	 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
	 C & 0 & diagonal & left & left & left\\
	 A & 0 & top & top & top & diagonal\\
	 S & 0 & top & top & diagonal & top\\
	 A & 0 & top & top & top & diagonal\\
	\end{matrix}
\end{equation}

\begin{markdown}

El recorrido que se sigue en la matriz anterior es el siguiente:

1. Comenzamos en la posición que se encuentra más abajo y más a la derecha(solucion[n-1][m-1]) y avanzaremos hasta que nos encontremos el caracter "*0*". En este caso, la posición de la que partimos(*solucion[4][4]*) contiene la palabra "diagonal", luego nos fijamos que hace referencia a la letra ``A'', luego la incluimos en la solución:
$$
answer= \ "A"  +  \  answer 
$$
 Seguidamente, nos desplazamos a la posición que se encuentra una fila más arriba y una columna más a la derecha.(\emph{solucion[3][3]}).

 2. Una vez nos encontramos en la nueva posición, nos percatamos que contiene la palabra "diagonal", luego repetimos el proceso anterior:
$$
 answer= \ "S" + \ "A"
$$
 Nueva posición: \emph{solucion[2][2]}.

 3. Ya en la nueva posición, vemos que contiene la palabra "top".Luego, por las indicaciones dadas anteriormente, avanzamos una fila más arriba, en concreto a la posición *solucion[1][2]*.

 4. En la nueva posición, nos encontramos con la palabra "left", luego avanzamos en la misma fila, una columna más a la izquierda(*solucion[1][1]*).

 5. Finalmente, en dicha posición encontramos "diagonal", por lo tanto añadimos la letra asociada a dicha fila/columna:

$$
 answer= \ "C" + \ "SA"
$$

 Luego, llegamos a la conclusión de que la subsecuencia común más larga ambas cadenas introducidas es CSA.

\end{markdown}
\subsection{Comparación Fuerza Bruta y Programación Dinámica}
\begin{markdown}
Comparamos ambos algoritmos para las mismas cadenas con longitudes desde 0 hasta 15 y veamos como se comporta cada uno de los algoritmos:

\end{markdown}
\begin{table}[hbt!]
\begin{center}
\caption {Ejecución Fuerza Bruta} \label{tab:title} 
\begin{tabular}{lllll}
\multicolumn{2}{l}{\cellcolor[HTML]{009598}{\color[HTML]{000000} Fuerza Bruta}}                                                   &  &  &  \\
\cellcolor[HTML]{59C5C7}{\color[HTML]{000000} Tamaño de los cadenas} & \cellcolor[HTML]{59C5C7}{\color[HTML]{000000} Tiempo(seg)} &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 0}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,09}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 1}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,08}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 2}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,07}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 3}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,09}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 4}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,08}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 5}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,08}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 6}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,07}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 7}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,12}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 8}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,08}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 9}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,1}                                 &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 10}                                            & {\color[HTML]{000000} 0,12}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 11}                                            & {\color[HTML]{000000} 0,14}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 12}                                            & {\color[HTML]{000000} 0,31}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 13}                                            & {\color[HTML]{000000} 0,5}                                 &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 14}                                            & {\color[HTML]{000000} 0,54}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 15}                                            & {\color[HTML]{000000} 2,08}                                &  &  & 
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


Y también, 
\begin{table}[hbt!]
\caption {Ejecución Programación dinámica} \label{tab:title} 
\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
\multicolumn{2}{l}{\cellcolor[HTML]{009598}{\color[HTML]{000000} Programación Dinámica}}                                          &  &  &  \\
\cellcolor[HTML]{59C5C7}{\color[HTML]{000000} Tamaño de los cadenas} & \cellcolor[HTML]{59C5C7}{\color[HTML]{000000} Tiempo(seg)} &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 0}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,1}                                 &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 1}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,08}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 2}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,06}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 3}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,08}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 4}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,1}                                 &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 5}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,09}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 6}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,08}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 7}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,08}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 8}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,08}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 9}                                             & {\color[HTML]{000000} 0,06}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 10}                                            & {\color[HTML]{000000} 0,07}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 11}                                            & {\color[HTML]{000000} 0,07}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 12}                                            & {\color[HTML]{000000} 0,1}                                 &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 13}                                            & {\color[HTML]{000000} 0,08}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 14}                                            & {\color[HTML]{000000} 0,07}                                &  &  &  \\
{\color[HTML]{000000} 15}                                            & {\color[HTML]{000000} 0,12}                                &  &  & 
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{markdown}
Como podemos observar en la gráfica, el algoritmo de fuerza bruta a partir de un cierto tamaño su tiempo crece muy rápido, pues como hemos dicho antes su eficiencia es $O(2^n)$, mientras que el tiempo del algoritmo con programación dinámica aumenta mucho más lento, pues su eficiencia es $O(n*m)$, con n y m la dimensión de las respectivas cadenas. Esto demuestra que la utilización de programación dinámica en este problema hace que se obtengan datos más eficientes, pues como sabemos, la programación dinámica siempre nos dará la solución más óptima, obviamente cuando dicho problema cumpla los requisitos básicos para su utilización. 
\end{markdown}

\begin{center}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/caracteres/grafica_comparacion}
\end{center}

\pagebreak
\part{Conclusión}

Durante esta práctica hemos visto que existe una nueva forma de resolución de algoritmos, que aunque al principio sea un poco menos intuitiva que las resoluciones que habíamos visto en la práctica anterior, permite asegurar que la solución siempre es óptima.

Sin embargo, calcular la solución óptima tiene un precio, y en este caso, podemos verlo claramente en el tiempo de ejecución. Por eso, creemos que estos algoritmos son útiles en entornos que permitan una ejecución a gran escala, en los que se busca la mejor solución sin ningún tipo de variación.
Para entornos en los que se necesita una aproximación a la solución correcta, creemos que los algoritmos greedy son igual de válidos y correctos, y que además permiten obtener una acotación del valor de la solución, lo que puede ser también muy útil.

\pagebreak
\part{Anexo: códigos}

\section{Programa de eficiencia TSP}

\lstinputlisting[language=C++]{./eficiencia1.cpp}
\pagebreak
\section{Subsecuencia de caracteres con Fuerza Bruta}
\lstinputlisting[language=Java]{./recursiva.java}
\pagebreak
\section{Subsecuencia de caracteres con Programación Dinámica}
\lstinputlisting[language=Java]{./pd.java}


\end{document}
 